\vspace*{-\titleskip}
\begin{center}
  \textbf{Fragen zum Nachdenken}
\end{center}

\newenvironment{fragen}[1]{
  \textbf{#1} \par
  \begin{itemize}
}{\end{itemize}\vspace{\aufgabenskip}}

\begin{fragen}{Diese Fragen müssen sitzen}
  \item Wie beweist man den Gödelschen Unvollständigkeitssatz?
  \item Wie kann man aus einem Beweis in~$\HA$, dass es unendlich viele
  Primzahlen gibt, maschinell einen Algorithmus extrahieren, der beliebig viele
  Primzahlen berechnet?
  \item Wie zeigt man, dass die Garbe~$C$ der stetigen Funktionen auf einem
  topologischen Raum~$X$ aus Sicht von~$\Sh(X)$ ein Körper in dem Sinn ist,
  dass jedes nicht-invertierbare Element Null ist?
\end{fragen}

\begin{fragen}{Grundlagen}
  \item Auf welche zwei verschiedenen Arten und Weisen lässt sich der
  Satz~"`jede bewohnte Menge natürlicher Zahlen besitzt ein Minimum"'
  intuitionistisch retten? Welche algorithmischen Interpretationen haben die
  beiden Möglichkeiten? Folgt eine der Möglichkeiten aus der
  Doppelnegationsübersetzung?
  \item Welche der de Morganschen Gesetze lassen sich intuitionistisch
  beweisen?
  \item Lässt sich intuitionistisch zeigen, dass jedes Ideal von~$\ZZ$ endlich
  erzeugt ist? Falls nein, wie sieht eine Deutung im Realisierbarkeitsmodell
  aus?
  \item Lässt sich intuitionistisch zeigen, dass es für keine Menge~$X$ eine
  Surjektion von~$X$ in die Potenzmenge von~$X$ gibt?
  \item Was ist ein lokaler Operator~$\nabla$? Was ist die~$\nabla$-Übersetzung
  und welche Rolle spielt sie?
  \item Kann man aus edem Beweis in~$\PA$, dass es unendlich viele Primzahlen
  gibt, einen Beweis in~$\HA$ derselben Behauptung extrahieren?
  \item Was hat man davon, wenn man auf das Prinzip vom ausgeschlossenen
  Dritten verzichtet?
\end{fragen}

\begin{fragen}{Arithmetisierung von Syntax}
  \item ZFC weist die Totalität von vielen unberechenbaren Funktionen wie der
  Haltefunktion oder der Busy-Beaver-Funktion nach. Wie passt das mit dem
  Resultat zusammen, dass jede (in einem~$\IQ$ umfassenden rekursiv
  axiomatisierbaren formalen System) darstellbare Funktion berechenbar ist?
  \item Was ist ein Beispiel für eine Funktion, die nicht primitiv rekursiv im
  engeren Sinn ist?

  \item Muss man oder muss man nicht, zum Nachweis, dass in~$\HA$ jede
  berechenbare Funktion darstellbar ist, nachprüfen, ob~$\HA$ den
  chinesischen Restsatz beweist?
  \item Ist es möglich, dass eine diophantische Gleichung eine Lösung hat,
  Peano-Arithmetik diesen Umstand aber nicht beweist? Wie steht's um die
  konverse Situation: Kann eine diophantische Gleichung unlösbar sein, ohne
  dass~$\PA$ diesen Umstand beweist?
  \item Mit dem Diagonalisierungslemma lässt sich eine Formel von~$\HA$
  konstruieren, die ihre eigene Beweisbarkeit ausdrückt. Ist diese Formel
  in~$\HA$ beweisbar?
  \item Wieso sind Bedingungen wie die HBL-Bedingungen für den Beweis von
  Gödel~II nötig?
  \item Was ist ein Beispiel für eine Formel, die im Standardmodell~$\NN$
  von~$\HA$ stimmt, aber in~$\HA$ nicht beweisbar ist?
  \item Kann es Formeln geben, die im Standardmodell~$\NN$ stimmen und sogar
  in~$\PA$ nicht beweisbar sind?
  \item Was ist ein Beispiel für eine Formel~$\varphi$ mit freier Variable~$x$,
  sodass~$\PA$ für jede Zahl~$n$ die Formel~$\varphi[\ul{n}/x]$ nachweist,
  nicht aber~$\forall x\?N\_ \varphi$?

  \item Wie beweist man Gödel~I?
  \item Inwiefern folgt aus Gödel~I schon Gödel~II?

  \item Wo scheitert ein Versuch, innerhalb von~$\PA$ oder~$\ZFC$ ein
  Wahrheitsprädikat zu definieren?

  \item Kann~$\HA$ die Konsistenz der Theorie der Gruppen (eine Sorte~$G$;
  Funktionssymbole~$e$, $\circ$, $(\cdot)^{-1}$; Gruppenaxiome) nachweisen?
  Ergibt es Sinn zu fragen, ob auch die Theorie der Gruppen ihre Konsistenz
  nachweisen kann?
\end{fragen}

\begin{fragen}{Semantische Vollständigkeit}
  \item In der Ringtheorie lernt man: Ist ein Ring~$R$ ein Integritätsbereich
  und zu einem weiteren Ring~$S$ isomorph, so ist auch~$S$ ein
  Integritätsbereich. Aus welcher viel allgemeineren Beobachtung logischer
  Natur folgen Erkenntnisse wie diese?
  \item Gibt es Ringe, die nicht zueinander isomorph sind, aber trotzdem
  dieselben in der Sprache der Ringe formulierbaren Eigenschaften haben?

  \item Sei~$M$ ein über den Vollständigkeitssatz konstruiertes Modell.
  Wieso wird man intuitionistisch im Allgemeinen nicht~$(M \models \varphi)
  \vee (M \not\models \varphi)$ zeigen können? Welche klassisch äquivalente
  Formulierung dient als Ersatz?
  \item Gibt es ein abzählbares Modell von~$\ZFC$? Gibt es ein überabzählbares
  Modell von~$\PA$ oder~$\HA$?
  \item Wie viele Modelle besitzt ein klassisches konsistentes System, das die
  Voraussetzungen von Gödel~I erfüllt, stets?

  \item Welche Bezugsquellen für Nichtstandardmodelle von Peano-Arithmetik gibt
  es?
  \item In manchen Nichtstandardmodellen von Peano-Arithmetik
  gilt~$\Incon(\PA)$, diese Modelle empfinden~$\PA$ also als inkonsistent. Was
  wissen wir über den in solchen Modellen vorhandenen Beweis der Inkonsistenz
  von~$\PA$?
  \item Gilt~$\Incon(\PA)$ in allen Nichtstandardmodellen von Peano-Arithmetik?

  \item Gibt es eine Turingmaschine, deren Halteverhalten von~$\PA$ unabhängig
  ist? (Sodass~$\PA$ also weder beweist, dass die Maschine hält, noch beweist,
  dass sie nicht hält?) Würde eine solche Maschine tatsächlich halten oder
  tatsächlich nicht halten?
\end{fragen}

\begin{fragen}{Realisierbarkeitstheorie}
  \item Welche Aussagen unterscheiden die folgenden Welten voneinander:
  was~$\HA$ beweisen kann; was~$\PA$ beweisen kann; was in~$\NN$ stimmt; was in
  Kleenes ursprünglichem Realisierbarkeitsmodell stimmt.

  \item Was ist der algorithmische Inhalt des gewöhnlichen Induktionsprinzips?
  Was ist der von transfiniter Induktion bis~$\omega$ oder bis~$\omega \cdot 2$?
  \item Was ist der algorithmische Inhalt von Markovs Prinzip?
  \item Eine Menge~$X$ heißt genau dann \emph{absuchbar}, wenn~$\forall
  f\?\BB^X\_ (\exists x\?X\_ f(x) = 1) \vee (\forall x\?X\_ f(x) = 0)$. Was hat
  im Realisierbarkeitsmodell die Absuchbarkeit einer Assembly~$X$ mit
  Kompaktheit zu tun?

  \item "`Jede Funktion~$\RR \to \RR$ ist stetig."' Was ist dazu zu sagen?
  \item Lässt sich intuitionistisch zeigen, dass stetige Funktionen auf
  Kompakta beschränkt sind?
  \item Was besagt das schwache Lemma von Kőnig? Lässt es sich intuitionistisch
  zeigen? Gilt es im Realisierbarkeitsmodell?

  \item Ist~$\PA^\omega + \AC_{N \to N}$ konservativ über~$\PA$?
  % Die analoge Behauptung für HA stimmt.

  \item Ist das abzählbare Auswahlaxiom als völlig unkonstruktiv abzutun?

  \item In der Kategorie der maßvollen Mengen sind die Trägermengen aller
  Objekte abzählbar. Wieso schlägt sich dieser Fakt nicht in der internen Welt
  nieder? Wie kann es sein, dass die Realisierbarkeitswelt glaubt, dass es
  überabzählbare Mengen gibt?

  \item Lässt sich intuitionistisch zeigen, dass es keine Surjektion~$\NN \to
  \NN^\NN$ gibt? Wie steht's um die Existenz einer Injektion~$\NN^\NN \to \NN$?

  \item Bei welcher Programmieraufgabe kommt die Macht von Superturingmaschinen
  erst richtig zur Geltung?
  \item Was sind einige Unterschiede zwischen dem mit gewöhnlichen
  Turingmaschinen konstruiertem Realisierbarkeitsuniversum und dem mit
  Superturingmaschinen konstruierten?

  \item Wie zeigt man, dass Heyting-Arithmetik nicht Markovs Prinzip beweist?
  \item Wie zeigt man, dass alle Funktionen, die Heyting-Arithmetik als
  total nachweist, primitiv rekursiv im erweiterten Sinn sind?
\end{fragen}

\begin{fragen}{Konstruktive Analysis}
  \item Welche zwei wichtigen Konstruktionsmöglichkeiten für die reellen Zahlen gibt es?
  \item Was ist der intuitionistische Status des Zwischenwertsatzes?
  \item An welcher Stelle scheitert der übliche Bisektionsbeweis des
  Zwischenwertsatzes konstruktiv?
  \item In der Numerik ist es oft leichter, eine Lösung eines gewissen Problems
  zu finden, wenn die Lösung eindeutig ist. Wie schlägt sich das in
  konstruktiver Mathematik nieder?
  \item Welchen Ersatz für die Trichotomie der Ordnung gibt es in konstruktiver Analysis?
  \item Kann man die Maximumsoperation~$\RR^2 \to \RR,\,(x,y) \mapsto
  \max\{x,y\}$ konstruktiv definieren? Wie steht es um die Betragsfunktion?
  Sofern möglich, wie sieht die Definition in deinem Lieblingsmodell für die
  reellen Zahlen genau aus?
  \item Unter welchen Voraussetzungen sind die Cauchy-Zahlen cauchyvollständig?
  \item Wieso geht man konstruktiv von Cuachy-Folgen zu Cauchy-Prozessen über?
  \item Wieso kann man die Signumfunktion nicht konstruktiv definieren?
  \item Welche der folgenden Körperbedingungen werden von den Dedekind-Zahlen
  erfüllt, und wieso? (a) Jede Zahl ist Null oder invertierbar. (b) Ist eine
  Zahl nicht Null, so ist sie invertierbar. (c) Ist eine Zahl nicht
  invertierbar, so ist sie Null.
  \item Kann man intuitionistisch zeigen, dass jedes normierte Polynom
  ungeraden Grads mit rationalen Koeffizienten Zahlen eine Nullstelle in den
  dedekindschen reellen Zahlen besitzt?
\end{fragen}

\begin{fragen}{Beweisschürfung}
  \item Worum ging es bei Hilberts Programm? Wieso gilt es in voller
  Allgemeinheit als gescheitert?
  \item Was versteht man unter Beweisschürfung (proof mining)? Was ist ein
  einfaches Beispiel?
  \item Von welcher logischen Form sind Dialectica-Übersetzungen stets?
  \item Wie motiviert man die Definition der Dialectica-Übersetzung der
  Implikation? Welche klassischen Axiome muss man für diese Motivation
  annehmen?
  \item Welche klassischen Prinzipien werden durch die Dialectica-Übersetzung
  zu intuitionistischen Tautologien?
  \item Bei Aussagen welcher Form tritt der Unterschied zwischen der
  Realisierbarkeitsinterpretation und der Dialectica-Übersetzung erstmals zu
  Tage? (Probiere es aus! Übersetze jeweils: $\varphi_0$, $\forall x\_
  \varphi_0$, $\exists x\_ \varphi_0$, \ldots)
  \item Welchen Trick kodiert die Dialectica-Übersetzung der Doppelnegation?
  \item Was ist das generische Primideal?
  \item Wie eliminiert man die Verwendung von Primidealen in der Algebra?
  \item Was hat das generische Primideal mit Örtlichkeiten und der internen
  Sprache von Topoi zu tun?
\end{fragen}

\begin{fragen}{Örtlichkeiten}
  \item Wie sieht der von einem topologischen Raum induzierte Rahmen aus? Wieso
  besitzt er beliebige Suprema? Wieso gilt das Distributivgesetz? Wieso gilt
  im Allgemeinen nicht auch das duale Distributivgesetz?
  \item Legt die induzierte Örtlichkeit~$L(X)$ eines topologischen Raums~$X$
  den Raum schon fest?
  \item Ist der Funktor~$L$ von der Kategorie der topologischen Räume in die
  Kategorie der Örtlichkeiten volltreu?
  \item Durch welchen Rahmen ist die einpunktige Örtlichkeit gegeben? Welche
  Theorie klassifiziert diese Örtlichkeit?
  \item Gibt es eine Örtlichkeit~$X$, sodass es für jede Örtlichkeit~$Y$ genau
  einen Morphismus~$X \to Y$ von Örtlichkeiten gibt?
  \item Welche propositionale geometrische Theorie besitzt in jeder Örtlichkeit
  genau ein Modell? Welche besitzt nur in der leeren Örtlichkeit ein Modell?
  \item Sind Unterörtlichkeiten räumlicher Örtlichkeiten wieder räumlich?
  \item Wie viele Unterörtlichkeiten besitzt die einpunktige Örtlichkeit? Hängt
  die Antwort von der gewählten Metatheorie ab?
  \item Welche Theorien klassifizieren Unterörtlichkeiten?
  \item Wie hängen Unterörtlichkeiten mit lokalen Operatoren (aus dem ersten
  Teil der Vorlesung) zusammen?
  \item Was ist ein Beispiel für eine nichttriviale Örtlichkeit ohne Punkte?
  \item Was sind Vorteile davon, dass Punkte zur Definition von Örtlichkeiten
  nicht fundamental sind? (Denke an konstruktive Belange und
  Unterörtlichkeiten.)
  \item Wie konstruiert man die klassifizierende Örtlichkeit einer
  propositionalen geometrischen Theorie?
  \item Können zwei unterschiedliche propositionale geometrische Theorien
  isomorphe klassifizierende Örtlichkeiten haben?
  \item Wie kann man zum Angeben von Örtlichkeitsmorphismen~$X \to Y$ die
  praktische Illusion von Punkten aufrecht erhalten?
  \item Welche anschauliche Interpretation besitzen die Punkte einer
  klassifizierenden Örtlichkeit? (Denke an Modelle.) Welche geometrische
  Bedeutung haben in diesem Bild die Offenen der klassifizierenden Örtlichkeit?
  \item Was ist die wesentliche Verallgemeinerung, die Örtlichkeiten im
  Vergleich zu topologischen Räumen bringen?
  \item Was ist die wesentliche Verallgemeinerung, die Siten im Vergleich zu
  Örtlichkeiten bringen?
  \item Wie ist folgendes Wörterbuch zu verstehen? Raum $\widehat=$ logische
  Theorie, Punkt $\widehat=$ Modell der Theorie, offene Menge $\widehat=$
  propositionale Formel, Garbe $\widehat=$ Formel aus Prädikatenlogik, stetige
  Abbildung $\widehat=$ Transformation von Modellen, die in geometrischer Logik
  definierbar ist. (Der letzte Punkt ist so, wie er formuliert ist, etwas
  irreführend. Inwiefern?)
  \item Wir notierten, dass jede Örtlichkeit eine gewisse propositionale
  geometrische Theorie klassifiziert. Welche Ähnlichkeit besteht zwischen den
  Axiomen dieser Theorie und den Filteraxiomen? Kannst du diese Beobachtung
  erklären?
\end{fragen}

\begin{fragen}{Topostheorie}
  \item Welche Bezugsquellen für Siten gibt es?
  \item Was ist eines der vielen Beispiele, dass in Topoi im Allgemeinen nicht
  klassische Logik gilt?
  \item Ist die Garbe der Kontinente aus interner Sicht bewohnt?
  \item Was versteht man unter dem Motto, übliche Mathematik sei Mathematik
  über dem Punkt?
  \item Was ist an der internen Sprache des Topos~$\Sh(\pt)$ so besonders?
  \item Was versteht man bei der internen Sprache unter Monotonie, Lokalität
  und Korrektheit?
  \item Was drücken die Sitenaxiome anschaulich aus? (Kann etwa im
  Fall~$\Ouv(X)$ gut erklärt werden.)
  \item Wieso hängt das Omnibustheorem ganz wesentlich davon ab, dass die drei
  Sitenaxiome erfüllt sind? Wo gehen sie im Beweis ein?
  \item Wie konstruiert man den syntaktischen Situs zu einer geometrischen
  Theorie?
  \item Wie hängen klassifizierende Örtlichkeiten mit klassifizierenden Topoi
  zusammen?
  \item Legt der Garbentopos~$\Sh(X)$ einer Örtlichkeit~$X$ die Örtlichkeit
  schon fest? Kann man also aus~$\Sh(X)$ den der Örtlichkeit zugrundeliegenden
  Rahmen rekonstruieren?
  \item Inwieweit kann man einen Topos als eine Art verallgemeinerten Raum
  ansehen? Welchem Topos entspricht in dieser Sichtweise ein gegebener
  topologischer Raum?
  \item Was ist ein Beispiel für einen nichttrivialen Topos ohne Punkte?
  \item Was ist ein Beispiel für einen Topos~$\E$ mit~$\E \models \bot$? Wie
  weist man das nach?
  \item Sei~$X$ eine Örtlichkeit. Gibt es stets ein Offenes~$u$ mit~$u \models \bot$?
  \item Welches Körperaxiom erfüllt~$C$, die Garbe der stetigen Funktionen auf
  einem topologischen Raum? Welches Körperaxiom erfüllt sie nicht? Zu welcher
  falschen externen Aussage übersetzt es sich?
  \item Wie kann man anhand eines Beispiels in einem Garbentopos plastisch
  sehen, dass sich intuitionistisch für (dedekindsche) reelle Zahlen nicht
  nachweisen lässt, dass aus~$\neg(x \leq y)$ folgt, dass~$x > y$? Und wie wird
  geometrisch klar, dass die Implikation~$\neg(x < y) \Rightarrow x \geq y$
  durchaus intuitionistisch beweisbar ist?
  \item Sei~$f_\lambda : \RR_\Dedekind \to \RR_\Dedekind$ eine stetige Familie
  stetiger Abbildungen (das heißt, dass die Abbildung~$f : X \times
  \RR_\Dedekind \to \RR_\Dedekind$ mit~$(\lambda,a) \mapsto f_\lambda(a)$
  stetig ist). Inwieweit sieht diese Familie aus Sicht von~$\Sh(X)$ wie eine
  einzelne Abbildung~$\RR_\Dedekind \to \RR_\Dedekind$ aus? Was bedeutet es,
  wenn diese einzelne Abbildung aus Sicht von~$\Sh(X)$ eine Nullstelle besitzt?
  (Erinnere dich daran, dass die externe Interpretation von~$\RR_\Dedekind$ die
  Garbe~$C$ der stetigen Funktionen ist.)
  \item Wieso ist nicht zu erwarten, dass der Zwischenwertsatz in seiner
  klassischen Formulierung ("`jede punktweise stetige Funktion~$f :
  \RR_\Dedekind \to \RR_\Dedekind$ mit~$f(-1) < 0$ und~$f(1) > 0$ besitzt eine
  Nullstelle"') konstruktiv zeigbar ist? (Was würde er denn interpretiert
  in~$\Sh(X)$, wobei~$X$ ein topologischer Raum ist, besagen?
  \item Kann man intuitionistisch zeigen, dass die (dedekindschen) komplexen
  Zahlen im üblichen Sinn algebraisch abgeschlossen sind ("`jedes normierte
  Polynom vom Grad~$\geq 1$ besitzt eine Nullstelle"')? (Denke dran, dass die
  interne Konstruktion der dedekindschen komplexen Zahlen die Garbe der
  stetigen komplexwertigen Funktionen liefert.)
  \item Welche geometrische Interpretation besitzt die Tatsache, dass die
  Aussage "`jede bewohnte Menge natürlicher Zahlen besitzt ein Minimum"' nicht
  intuitionistisch beweisbar ist?
  \item Wie geht man vor, wenn man die interne Sprache von Topoi einsetzen
  möchte, um Resultate in der Algebra zu erzielen? (Allgemeine Idee und
  konkretes Beispiel mit Details.)
  \item Sei~$\Omega = P(\{\star\})$ die Menge der Wahrheitswerte. Sei~$X$ eine
  Örtlichkeit. Gibt es Hoffnung, dass die konstante Garbe~$\ul{\Omega}$
  mit~$\Omega_{\Sh(X)} = \brak{P(1)}_{\Sh(X)}$ übereinstimmt?
  \item Jedes Element des generischen Rings ist \nichtnicht Null. Wie beweist
  man das? Welche Konsequenzen hat dieser Umstand?
  \item Kann man ohne Einschränkung der Allgemeinheit voraussetzen, dass jedes
  Element eines jeden Rings Null ist? Wenn nein, wieso nicht?
  \item Sei~$A$ ein lokaler Ring. Wir möchten zeigen, dass~$A$ eine gewisse
  geometrische Sequenz erfüllt, formuliert in der Sprache der Ringe. Genügt es,
  diese Behauptung aus den folgenden Axiomen zu folgern? den Ringaxiomen, dem
  Lokalitätsaxiom und dem Axiom~$\neg\neg(x = 0) \Rightarrow x = 0$.
  \item Wie zeigt man, dass in~$\Sh(\C_A)$ gilt: Ist ein Element von~$\O_A$
  nicht invertierbar, so ist es nilpotent. Wie ist hierbei Nilpotenz definiert?
  \item Wann ist~$\O_A$ als Ring von~$\Sh(\C_A)$ reduziert?
  \item Wie kann man das Spektrum eines Rings ohne Rückgriff auf Primideale
  definieren? Welche Vorteile hat man, wenn man ein solches Vorgehen einsetzt?
  \item Was ist die geometrische Interpretation der Doppelnegation? (Was ist
  die realisierbarkeitstheoretische? Was die logische?)
\end{fragen}
